NAFTA變USMCA 美加墨新貿易協定重點一覽

美國與加拿大談成新版北美自由貿易協定，名稱可望改為美國-墨西哥-加拿大協定。圖為
美國總統川普。（中央社檔案照片）

（中央社渥太華1日綜合外電報導）美國與加拿大談成新版北美自由貿易協定（NAFTA），
名稱可望改為美國-墨西哥-加拿大協定（USMCA），維繫住美、加與墨西哥3國自由貿易區
架構。

加拿大廣播公司（CBC）報導，美國總統川普政府一名高層官員表示，這是美、墨、加3國
的重大勝利，「實現總統其中一個最重要的競選承諾，我們認為這是個很棒的協定，是川
普總統的偉大勝利，肯定了他的國際貿易戰略」。

● 加拿大保住爭端解決機制

加拿大在與美國談判時，力爭保留原本NAFTA第19章的爭端解決機制。美方官員表示，第
19章會在調整章節序號後，一字不差保留。

加拿大奮力保住了爭端解決機制，得以保護加國木材業與其他品項不受美國反傾銷關稅打
擊。

不過，原本NAFTA規範「投資人對地主國爭端解決機制」的第11章，則將在美加間逐漸退
場。這個機制過去允許企業得向特別法庭提告，控告地主國干預生意。

● 美國打開加國乳品市場

但加拿大為取得美方同意保留爭端解決機制，則以開放本國乳品市場作為交換，藉增加外
國乳品進口配額，讓美國酪農打進加國市場。

根據新版的NAFTA，美國將能進入加拿大的乳品市場，如同加拿大今年初簽署跨太平洋夥
伴全面進步協定（CPTPP）時，對其他簽約亞太10國開放的程度。

根據CPTPP，加拿大每年國內乳品市場產值的3.25%，開放給亞太10個夥伴國。開放給美國
乳品出口商的確切百分比雖暫不清楚，但會較開放給亞洲10國的3.25%略高。

● 美對加鋼鋁關稅仍懸而未決

美加昨天雖達成新版NAFTA協議，但美國未保證會移除所謂「232條款」－即以國家安全因
素，對銷往美國的鋼、鋁加徵關稅。

美方官員說：「當下未就這部分取得任何協議，雖有談到關於這部分的討論，但這完全是
另一回事。」

加國消息人士則表示，他們希望在新版NAFTA批准生效前，解決232條款爭議。

● 加國汽車輸美不設嚴格限制

川普同意不對加拿大出口到美國的汽車設嚴格限制。加拿大實際上已爭取到豁免加徵關稅
，因為新協議允許加拿大可以向美出口的汽車與零件數量，高於目前的出口數。

新協定另規定75%的汽車零件需為北美製造，較舊協定的62.5%更高。此外還規定，墨西哥
生產的40%-45%汽車零件，工人時薪需至少從16美元起跳，以緩和美、加工會對就業機會
大量流向低薪地區的憂慮。

● 加國創作產業有豁免

現行的NAFTA包含對文化創作產業的豁免，讓這類商品不用面臨其他商品的處境，這部分
在新協定裡也獲保留。美方先前曾針對加拿大的廣播內容與電信經營規定有所質疑。

● 保障墨西哥的能源權益

新協定規定墨西哥對自家地下的所有碳氫化合物擁有直接、不可剝奪的經營權，反映出墨
西哥即將上任的新政府憂心協定會限制墨國掌控自家的石油資源。

● 往後每6年檢討一次

據CNBC報導，新協定日後每6年要重新檢視。美方官員表示，這將使美國有「可觀的新籌
碼」，以確保協定能為美國所接受。